ÇEVİRMENİN ÖNSÖZÜ

Žižek bir sonraki kısımda okuyacağınız takdim yazısında, yeniden “tercüme” ettiği “Antigone”ye dair ayrıntılı bir izahat sunuyor. Zira bu çalışması tercüme diye de nitelendirilebilecek bir yeniden anlatım; çeviri incelemeleri alanındaki deyişle, bir “hiper-tercüme”. Son otuz kırk yılda özerk bir disiplin haline gelen çeviri incelemeleri, çeviri fenomeninin tarihsel olarak değişken ve ilişkisel niteliğini ön plana çıkararak sadakat kavramını sorunsallaştırdı. Žižek de giriş yazısında benzer biçimde “Antigone”yi yeniden kaleme almaktaki saiklerini, kendisine yön veren ilkeleri bizlere anlatıyor. Çeviri incelemeleri alanında bir hayli rağbet gören, ortaya çıkan çeviri ürünün belirli bir ilişki bağlamında, belirli bir amaca göre farklı biçimlerde oluşturulup sunulabileceğini öngören “skopos” teorisi açısından bakıldığında, gerekçelerini sarihçe ortaya koyması bakımından son derece meşru bir tür çeviriyle karşı karşıyayız burada. Böyle bir teşebbüsün son dönemlerde benzer örnekleri de olmadı değil. Bu minvalde, sözgelimi, Alain Badiou’nun Platon’un Devleti kitabı (çeviren Savaş Kılıç, Nihan Özyıldırım, Metis, 2015) geliyor aklıma hemen.

Bu kısa çevirmen önsözünü yazma gereği duymamdaki esas sebepse şu ki “benim” çevirim ise daha bilindik anlayışla “modern” bir çeviri; yani, esasen yazarın (bu örnekte Žižek’in) sözüne “sadık” kalan bir çeviri. Žižek her ne kadar metninin bir sanat eseri değil de bir siyasal-etik egzersiz olma iddiasında olduğunu belirtse de, meramını uygun bir üslûpla karşılama gereği de elbette aşikârdı. Türkçede tedavülde birden fazla “Antigone” çevirisi ve dikkate alınabilecek bir dizi koşut metin mevcut. Ama ben esasen Ari Çokona’nın Yunanca aslından yaptığı 2014 tarihli Antigone (İş Bankası Yayınları) çevirisini (bu çevirinin de ikinci basımını) kendime dayanak olarak aldım. Dayanak derken, Žižek’in kendi metninde “esas” metne neredeyse doğrudan atıf yapıldığında, bakıp kendi çevirim için sağlama yapmama yarayan bir metin olma işlevini kastediyorum. Fakat son kertede nihai belirleyici unsur Žižek’in kendi cümleleri ve bunları ifade ederken aldığım kendi kararlarım oldu. Siz okurları çeviri etiği gereği bu şerhi düşmeden kitapla baş başa bıraksaydım içim rahat etmezdi.

ÖNSÖZ:

KOŞ, ANTİGONE, KOŞ!

Eski bir İnuit (Eskimo) efsanesini yeniden anlatan eşsiz bir film olan The Fast Runner [“Hızlı Koşucu”] 2001’de bizzat Kanadalı İnuitler tarafından çekilmişti. Yönetmen Zacharias Kunuk bitiş kısmını değiştirmeye karar vermişti. Asıl katliamda tüm katılımcılar ölürken, burada daha uzlaşmacı bir sonuç gerçekleşiyordu. Kültürel açıdan duyarlı bir gazeteci Kunuk’u günümüz kamusuna ucuz bir biçimde seslenmek uğruna sahici geleneğe ihanet etmekle itham etmiş. Kunuk ise bu gazeteciyi kültürel cehaletle itham ederek cevap vermişti: Hikâyeyi günümüzün özgül ihtiyaçlarına uyarlamaya dönük bu hevesliliğin kendisi, yazarların kadim İnuit geleneğinin hâlâ bir parçası olduğuna şahitlik etmekteydi – böyle “fırsatçı” bir yeniden-yazım modernite öncesindeki kültürlerin bir özelliğidir, “aslına sadakat” anlayışı ise modernitenin uzamında olduğumuzun, gelenekle dolaysız temasımızı kaybettiğimizin göstergesidir.

Son zamanlarda klasik opera alanında gerek eylemi farklı (çoğu kez çağdaş) bir döneme taşımak gerekse anlatının bazı temel olgularını değiştirmek suretiyle girişilen sayısız sahneleme çabasına işte böyle yaklaşmamız gerekir. Başarıyı veya başarısızlığı kestirmemizi sağlayacak hiçbir a priori soyut ölçüt yoktur: Bu tür her müdahale riskli bir edimdir ve bu edimlerin kendi içkin standartlarıyla değerlendirilmesi gerekir. İşin gülünç yanı, bu tür deneyler çoğu kez hedefe isabet etmez, ama her zaman değil ve sonucun nasıl olacağını baştan söylemenin mümkünatı yoktur, dolayısıyla bu yola baş koyan kişi riske girmek zorundadır. Fakat tek bir şeyden emin olabiliriz: Klasik bir esere sadık olmanın yegâne yolu böyle bir riske girmektir – bu riskten kaçınmak, geleneksel metne tutunmak, klasiğin ruhuna ihanet etmenin en kesin yoludur. Bir başka deyişle, klasik bir eseri canlı tutmanın tek yolu onu “açık”, geleceğe işaret eden bir şey olarak görmek; veya Walter Benjamin’in başvurduğu mecazı kullanmak gerekirse, bir klasik esere banyo etmek için en uygun kimyasal sıvının ancak daha sonra icat edildiği bir film muamelesi yapmak, dolayısıyla tüm resmi ancak bugün görebileceğimizi düşünmektir.

Bu tür başarılı dönüşüm örnekleri arasında Wagner’in operalarının iki sahnelenişi öne çıkar: Jean-Pierre Ponelle’in, III. Perde’de Tristan’ın bir başına öldüğü Tristan’ın Bayreuth versiyonu (İsolde kocası Kral Marke’yle kalmıştır, operanın sonunda belirişi ise can çekişen Tristan’ın sanrısından ibarettir) ve Hans-Juergen Syberberg’in Parsifal’i esas alarak yaptığı film (bu eserde Amfortas’ın yarası kısmi bir nesne, kendi bedeninin dışında bir yastığın üzerinde taşınırken devamlı kanayan bir tür vajinadır; ayrıca, Amfortas’ın ıstırabının ve Kundry’nin reddedilmesinin içyüzünü idrak ettiği an, Parsifal’i oynayan oğlanın yerine donuk bir genç kız geçer). Her iki örnekte de, yapılan dönüşümün müthiş bir açığa çıkarma gücü vardır: “İşte tam da böyle olmalıydı” demekten kendini alamaz insan.

Batı geleneğinin kurucu anlatılarından biri olan Antigone’nin sahnelenmesinde benzer bir değişimi hayal edebilir miyiz peki? Bu soruya cevaben yol gösteren kişi Ya/Ya Da’nın I. cildinin “Modernde Yansıdığı Haliyle Antik Trajik Motifi” başlıklı bölümünde modern bir Antigone’nin nasıl olacağına dair kendi fantezisini ortaya atan Kierkegaard’du elbette.1 Çatışma artık bütünüyle içselleştirilmiştir: Kreon’a ihtiyaç yoktur artık. Antigone kamusal bir kahraman ve Thebai’nin halaskârı olan babası Oidipus’a hayranlık duyup onu sevse de, onun hakkındaki hakikati (baba katli, ensest evlilik) bilmektedir. İçinde bulunduğu çıkmaz ise (tıpkı Tanrı’nın kendisine oğlunu kurban etmesini emrettiğini başkalarına söyleyemeyen İbrahim gibi) bu lanetli bilgiyi başkalarıyla paylaşamamasıdır: Başkalarına yakınamaz, acısını ve kederini başkalarıyla paylaşamaz. Harekete geçebilen (kardeşini gömen ve böylece kaderini bilfiil üstlenen) Sophokles’in Antigone’sinin aksine, harekete geçemeyen, edilgen bir şekilde acı çekip durmaya mahkûm kalır. Sırrının, yıkıcı agalma’sının yarattığı bu dayanılmaz ağırlık onu en sonunda ölüme sürükler. İnsanın acısını ve kederini simgeselleştirmesi veya başkalarıyla paylaşmasıyla sağlanan huzura o ancak ölümde varabilir. Kierkegaard’un meramı da şudur: Bu durum tam anlamıyla trajik değildir artık (tıpkı İbrahim’in de trajik bir figür olmaması gibi).

İbrahim örneğinde de aynı kaymayı hayal edebiliriz. İbrahim’e oğlunu kurban etmesi emrini veren Tanrı, kendi sapkın hazzı uğruna, hizmetkârını tam bir sınava tabi tutan süperego-Tanrı’dır. İbrahim’in durumunu gayri-trajik kılan şey Tanrı’nın talebinin başkalarına açıklanamaması, inananlar cemaatiyle paylaşılamaması, büyük Öteki’ye dahil edilememesidir: Yüce trajik an ise tam da kahraman içinde bulunduğu müşkül durumu kamuya anlattığında, hal-i pürmelalini söze döktüğünde yaşanır. Özlü ve berrak bir biçimde ifade etmek gerekirse, Tanrı’nın İbrahim’e yönelttiği talebin statüsü ile bir hükümdarın Devlet’in gereksinim duyduğu, fakat alenen söylenemeyen gizli bir suç işlemesine yönelik “kirli” buyruğun statüsü birbirine benzer. 1586’nın sonbaharında nazırlarının Mary Stuart’ı idam etme yönündeki baskılarına maruz kalan Kraliçe I. Elizabeth nazırlarının arzuhaline o meşhur “cevapsız cevap”la karşılık vermişti: “Ricanızı yerine getirmeyeceğimi söyleyecek olursam, düşündüğümden belki de fazlasını söylemiş olabilirim. Yerine getireceğimi söyleyecek olursam da, muhafaza etmek için uğraştığınız kendimi tehlikeye atabilirim.”2 Mesaj açıktı: Mary’i idam etmek istemediğini söylemeye hazır değildi, zira bu “düşündüğümden fazlası” olurdu, fakat onun ölmesini açıkça istiyor olsa da, bu adli cinayet edimini alenen olumlamak istemiyordu. Örtük mesaj da nitekim açıktır: Eğer benim hakiki ve sadık hizmetkârlarımsanız, bu suçu benim için işleyin, onu beni mesul kılmadan öldürün, olan biteni bilmiyor olmamı eleştirmeme ve hatta bu sahte görünümü sürdürmek için bazılarınızı cezalandırmama müsaade edin... İbrahim Tanrı’ya alenen, büyüklerinin gözlerinin önünde, sahip olduğu tek oğlunu öldürmesini gerçekten isteyip istemediğini sorsa, Tanrı’nın da benzer bir cevap vereceğini düşünemez miyiz? “İshak’ı öldürmeni istemediğimi söyleyecek olursam, düşündüğümden belki de fazlasını söylemiş olabilirim. Bunu yapman gerektiğini söyleyecek olursam da kendimi, sadık takipçim olan senin beni kurtarmak için uğraştığın tehlikeye (senden kutsal Yasalar’ımı çiğnemeni isteyen, kötü bir barbar Tanrı gibi görünme tehlikesine) atabilirim.”

Dahası, Kierkegaard’un Antigone’si paradigmatik derecede modernist bir figür olduğu ölçüde, bu zihinsel deneyi genişletebilir ve imgesini pek tabii Stalinist bir tavırla bükerek, postmodern bir Antigone hayal edebiliriz: Modernist olanın aksine, kendini, bizzat Kierkegaard’u alıntılayacak olursak, etik olanın ayartının ta kendisi olacağı bir konumda bulacaktır. Bu minvaldeki bir versiyonda, Antigone babasını (ya da farklı bir versiyonda ağabeyi Polyneikes’i), ona duyduğu koşulsuz sevgiden dolayı, muhakkak alenen reddedecek, kınayacak ve sefil günahlarından ötürü suçlayacaktır. Kierkegaardcu bakışa göre böyle aleni bir edim Antigone’yi daha da yalıtık, büsbütün yalnız kılacaktır. Kimse –Oidipus haricinde, o da hâlâ canlıysa tabii– onun ihanet ediminin sevgiye dair yüce edim olduğunu anlamayacaktır... “Postmodern” Antigone’nin yaşadığı bu zorlu durum İsa’nın gizliden gizliye kendisine alenen ihanet etme ve bunun tüm bedelini ödeme emri verdiği Yehuda’nın yaşadığı durum değil midir? Böyle bir versiyon hikâyeyi algılayışımızı hepten değiştiren sahici bir sanatsal olay olurdu doğrusu.

Antigone böylece yüce güzelliğinden bütünüyle mahrum kalacaktır – tüm bunlar onun babasını aldatan su katılmamış bir hain olduğunu değil, ona olan sevgisiyle hareket ettiğini, bizatihi zar zor algılanabilen itici bir tikten ibaret olduğunu işaret ederdi. Sygne de Coûfontaine’nin histerik dudak seğirmesi gibi olurdu bu; yüze ait olmaktan çıkan, ama bitmek bilmeyişiyle yüzün birliğini dağıtan bir tik. Yehuda’nın yüzünde de buna benzer bir tik olduğunu, üstlendiği rolün feci yüküne işaret eden ümitsiz bir dudak seğirmesini tahayyül edemez miyiz?

Sophokles’in Antigone’si tuhaf bir ölme yahut gözden kaybolma isteğine kapılıp kendini ölümün pençesine atmak şöyle dursun, tam bir simgesel jest yaparak (ağabeyini doğru dürüst gömerek) ölümüne ayak direr. Antigone, tıpkı Hamlet gibi, başarısızlığa uğramış bir simgesel ritüelin dramasıdır – Lacan işte bu devamlılığa parmak basmıştı (Antigone’yi ele aldığı Psikanalizin Etiği’nden önceki seminerinde Hamlet’i tahlil etmişti). Antigone simgesel-dışı bir gerçeğe değil, saf gösterene karşılık gelir – “saflığı”, bir gösterenin saflığıdır. İşte bu yüzden, edimi intiharî olsa da, söz konusu bahisler simgeseldir: Tutkusu en saf haliyle ölüm dürtüsüdür – fakat tam da burada Freudcu ölüm dürtüsü ile Şark’ın nirvanası arasında bir ayrım yapmamız gerekir. Antigone’yi saf bir ölüm dürtüsü faili kılan şey simgesel ritüelin icra edilmesi yolundaki kayıtsız şartsız talebi değil, herhangi bir yerdeğişimine veya başka tür bir tavize olanak bırakmayan ısrarıdır – Lacan’ın dürtü formülünün $-D olmasının sebebi budur: simgesel bir talepte kayıtsız şartsız ayak direyen özne.

Antigone’deki sorun ondaki ölüm dürtüsünün intiharî saflığı değil, tam tersine, edimin estetikleştirilmesinin edimdeki canavarlığın üzerini örtmesidir: Antigone insanlar topluluğundan dışlandığı anda, yaşadığı dertten şikâyet ederek duygudaşlığımızı uyaran yüce bir heyulaya dönüşür. Lacan’ın Antigone’den bir başka trajik kadın kahramana, Paul Claudel’in L’otage’ındaki Sygne de Coûfontaine’e dönmesinin önemli boyutlarından biri budur: Oyunun sonunda Sygne’de yüce bir güzellik yoktur – onu sıradan fanilerden farklı kılan tek şey yüzünü bir anlığına şekilsizleştiren tiktir. Güzel yüzünün ahengini bozan bu özellik, çıkıntı yapıp onu çirkinleştiren bu ayrıntı, simgesel borç ve suçluluk evrenine çekilmeye direnmesinin maddi izidir. İsa’ya dönecek olursak, o halde bu, Hıristiyanlığa dair tutarlı bir okumada atılması gereken ilk adım olmalıdır: Can çekişen İsa Sygne’nin tarafındadır, Antigone’nin değil; Çarmıh’a gerilen İsa yüce bir heyula değil, utanç verici bir canavarlıktır. Rembrandt bu canavarlığın bir başka veçhesini doğrudan algılamıştı. En travmatik klasik tablolardan biri olan “Lazarus”ta İsa, Lazarus’u diriltirken resmedilir. Burada çarpıcı olan husus Lazarus’un, hayata geri dönen canavarımsı bir yaşayan-ölü figürünün resmedilmesinden ziyade, İsa’nın yüzündeki dehşet ifadesidir; büyüsünün işe yaramasından ötürü afallayan, hayata geri getirdiği şeyden iğrenen, kendi başlarına bırakılsa çok daha iyi olacak kuvvetlerle oynadığının farkında olan bir büyücüdür İsa adeta. Bu hakiki Kierkegaardcu bir İsa’dır; faniliğinden değil, her iyi biyografide iş başında olan küfre ramak kalmış doğaüstü güçlerinin ağır yükünden ötürü sarsılan bir İsa: “Biyografi aslında okült sanatlarından biridir. Hermetik bir amaca –adi malzemenin altına dönüştürülmesi– ulaşmak için bilimsel araçları –belgeleme, analiz, sorgulama– kullanır. Nihai niyeti, niyetlerin en ihtiraslı ve en kâfir olanıdır – bir insanı hayata geri getirmek.”3

Demek ki Antigone’yi Claudel’in Sygne de Coûfontaine’sinin karşısına koymamız gerekir: Eğer Oidipus ve Antigone Antik tragedyanın öne çıkan örnekleriyse, Sgyne de Hıristiyan trajediye karşılık gelmektedir.4 Sygne Tanrı’nın ölü olduğu modern dünyada yaşamaktadır: Nesnel bir Kader yoktur, kaderimiz kendi tercihimizdir, ondan bütünüyle sorumluyuzdur. Sygne önce esrik bir aşk patikasını sonuna kadar izler, iyiliğini, etik tözünü Tanrı için, onun saf Ötekiliği için feda eder; ve bunu bir dış baskıyla değil, varlığının deruni özgürlüğünden hareketle yapar – dolayısıyla, kendini büsbütün aşağılanmış, tüm etik tözlerden mahrum edilmiş halde bulduğunda Kaderi suçlayamaz. Fakat onun trajedisi işte bu yüzden Oidipus’un ya da Antigone’ninkinden çok daha köklüdür: Adi ve nefret edilen kocasına yöneltilen kurşunu yiyip de ölümcül bir şekilde yaralandığında, intiharî müdahalesine daha derin bir fedakârlık anlamı atfetmeyi reddeder, bu reddiyede trajik bir güzellik yoktur – onun “Hayır”ı sırf bir yüz buruşturmayla, zorlantılı bir yüz tikiyle ifade edilir. Trajik bir güzellik yoktur, çünkü onun topyekûn fedakârlığı onu tüm iç güzelliğinden ve etik ihtişamından yoksun bırakmıştır, hal böyle olunca da geriye kalan tek şey tiksindirici bir dışkısal leke, hayattan mahrum edilmiş canlı bir kabuktur. Burada aşk da yoktur; tüm aşkı önceki el etek çekişlerinde tüketilmişti. Sygne burada bir bakıma çarmıha gerilmektedir ve “Hayır”ı İsa’nın “Baba, beni neden terk ettin?” sorusuna yakındır – bu aynı zamanda bir Tanrı-Baba’ya karşı bir başkaldırı jesti, bir tür “Siktir Git!”tir. Balmès tüm biçimleriyle bu hakiki Hıristiyan “Hayır”ın saf aşkın “düşünülemez” travmatik özü, onu içten içe oyan bir rezalet olduğunu söylemekte haklıdır. Onun olağanüstü derecede sarih formülüne kulak verelim şimdi:

Saf aşktaki düşünülemez-olan, bir bakıma, Hıristiyanlığın ta kendisidir. Çarmıh’ın, Çile’nin ve İsa’nın ölümünün, İsa’nın mezmurdan devraldığı ve saf aşk mistiklerinin Kilise’nin katlanamayacağı bir radikallik atfettiği “Beni neden terk ettin?”in rezaletidir.5

Bu trajedi ânı, Hıristiyanlığın kalbindeki trajiğin aşk dini olarak bu dönüşü, esrik aşkın kendini silen mistisizminin layıkıyla kavrayamayacağı noktadır aynı zamanda: Mistikler “Dünyayı Kaplayan Gece”den dem vurduklarında, bu Gece’yi (dış gerçeklikten saf içselliğin boşluğuna çekilmeyi) ilahi Kutluluk ile, kendini silerek İlahiliğe dalma ile özdeşleştirirler; Hıristiyanlığa göreyse, katlanılmaz ve aşılmaz gerilim hâlâ mevcuttur; her şeye aşkla “Evet” demenin özünde bir “dış-içten” vardır.6 Bu “Hayır”ın hainamoration’ın imgesel mantığıyla, narsisistik aşkın nefrete dönüşmesiyle hiçbir alakası yoktur.

Claudel’in kendisi Sygne’in L’Otage’ın sonunda Turelure ile uzlaşmayı reddetmesini gizemli bulur: Oyunu yazarken kendini öyle yazmak zorunda hissetmişti, zira oyunun esas planı böyle değildi (önce, ancien régime ile Restorasyon’daki yeni rejimin uzlaşmasını simgelemek üzere Sygne ile Turelure’u evlendirmeye niyetlenmiş, sonraysa Badillon’un can çekişmekte olan Sygne’i o talep edilen af işaretini vermeye ve Turelure ile uzlaşmaya ikna ettirmeyi planlamıştı.) İşin çarpıcı yanı, birçok eleştirmen Sygne’in reddini radikalliğinin değil, ondan talep edilen fedakârlığı tamamlamadaki başarısızlığının, yani, adi Turelure ile evlenmeye tam rıza göstermeyişinin bir işareti olarak algılamıştır. Buradaki fikir şudur: Sygne herhangi bir rıza işareti vermemek ve buz gibi bir sessizlik içinde ölmek suretiyle o ana kadar davranışına yön vermiş dinsel ilkeleri tekzip etmektedir. Abel Hermant’ın yazdığı üzere:

Turelure Sygne’in ağzından bir kelime, bir af dileme işareti almaya çalışır; onu kesinlikle fethettiğinin ve emellerine ulaştığının göstergesi olacaktır bu. Fakat Sygne, ebedi kurtuluşunun bağlı gibi göründüğü affı dilemeyi reddeder. Böylelikle tüm fedakârlıklarını son dakikada değersiz kılar.7

Claudel böyle okumalara zayıf bir itiraz yöneltmişti: “Onun kurtulduğuna inanıyorum”, ama son ediminin anlamının kendi zihninde bile açık olmadığını teslim etmişti: “Oyunun sonunda, karakterler her tür psikolojik soruşturmadan kaçar: İnsani düzeyde ise Sygne fedakârlığını tamamlamayı elbette reddetmişti; ona dair daha fazla bir şey bilmiyoruz ve yazarın kendisi onun son jestinin anlamını ancak ‘farz edebilir’.”8

Gelgelelim, Antigone’ye açıkça karşı duran bir figürü belirlemek için, zamanda ilerilere gidip Avrupa modernliğine varmamız gerekmez – bu figürü Antik Yunan evreninde zaten buluruz: Elektra.9 Her iki durumda da, daha insancıl olan, halden anlamada cömert, ama aynı zamanda pragmatik açıdan konformist bir kız kardeşi olan (İsmene, Khrysothemis) bir dişi çift vardır. Sophokles’in Elektra’sında, hem Orestes hem de Elektra yaşayan ölülerdir (tıpkı şehirden sürüldükten sonraki Antigone gibi). Orestes’in Aegisthus’a şu sözlerini hatırlayalım:

Anlamıyor musun artık

yaşayan ölü insanlara konuştuğunu?

Koro Elektra’yı şu sözlerle sıradan gerçekliğe döndürmeye çalışır:

Kendini tüketiyorsun

devasız bir kederle

zaman sınırı, ucu bucağı olmayan.

Kimsenin çözemeyeceği bir düğüm bu.

Niçin bu kadar düşkünsün / katlanılmaz şeylere.

Antigone gibi Elektra da topyekûn bağlılığını yeniden öne sürer – fakat, Antigone’nin aksine, bunu tüm şiddetiyle onaylar:

Dehşet verici şeylerle zorlandım. Bunu biliyorum.

Tuzağın kapandığını görüyorum.

Ne olduğumu biliyorum.

Ama yaşam benim içimdeyken

Bu şiddeti durdurmayacağım. Hayır.

Ve bu şiddetin deliliğe kaydığının pekâlâ farkındadır: “Tek bir şey istiyorum: Bırakın da kendimce delireyim.”

Bu şiddet bağlamında, Orestes ile şu sözleri de söyleyen Aegisthus arasında nihai bir karşılaşma yaşanır:

Ben ölü bir adamım. Bundan çıkış yok.

Ama şunu söyleyivereyim

Orestes’e seslenen Elektra hemen onun sözünü keser:

Hayır!

Konuşmasına izin vermeyin

/ … /

Onu derhal öldürün.

Cesedini atın da / leşçiller yesin..

(Demek ki, tıpkı Antigone’deki Polyneikes gibi, onun da usulünce gömülmemesi gerekiyordur.) Orestes ablasının talimatına uyar ve Aegisthus’a eve girmesini emreder. Aegisthus ise buna hemen şu sert yanıtı verir:

Ben niçin içeri gideyim?

Şayet bu onurlu bir işse, karanlığa ne lüzum var?

Fakat ardından hemen kabullenir:

Siz önden buyrun.

Orestes: Hayır, sen önden git.

Aegisthus: Kaçacağımdan mı endişe ediyorsun?

Orestes: Kendi koşullarına göre ölmeyeceksin.

Koro’nun son dizelerinde ise Orestes’in acımasız edimi şaşırtıcı bir boş kutlama jestiyle betimlenir:

Nişan aldın ve isabet ettirdin; yolu başarıyla katedip sona vardın.

Bu final aslında bir anti-Antigone’dir: Ne bir ritüel ne bir konuşma vardır; sadece ve sadece, bir güruh tarafından gerçekleştirilen bir tasfiye gibi, karanlıkta gerçekleştirilen bir öldürme vardır ortada. (Kendi versiyonumda, ben de bir tasfiye edimi hayal etmeye çalıştım ama benimkisi, gizli gizli icra edilen değil, ayan beyan ilan edilerek yapılan bir edim.)

Antigone ve Elektra gibi figürlerin tüm bu kasvetli yankıları, Antik Yunan evreninin muğlak ve gizli ters yüzüne, Atina demokrasisinin kurucusu olan Solon’un önomi (yani güzel düzen) hakkındaki meşhur etik-siyasal şiirinde ortaya koyduğu ahenkli nizamın sınırına işaret eder:

Ruhum Atina halkına şunları öğret diyor:

Disnomi kente sayısız kötülük,

Önomi ise düzen getirir.

Ve her şeyi yerli yerine koyar,

haksızları zincirlere vurarak,

kaba olan şeyleri düzleştirerek,

açgözlülüğe son vererek,

kibri karanlığa mahkûm ederek,

fesat çiçeklerini soldurup

çarpık yargıları düzelterek.

Küstahlıkları yatıştırır

ve çetin ihtilafların aksi öfkesini durdurur.

Her şey düzgündür onun denetiminde

ve insan ilişkilerinde ihtiyat hüküm sürer.10

Aynı ilkenin Sophokles’in Antigone’sinde, insanın tekinsiz/şeytani boyutu hakkındaki meşhur koro bölümünde de öne sürülmesine şaşmamak gerek:

İnsan, ülkenin yasalarına hürmet gösterir ve Devlet’in Tanrılarının önünde saygıyla eğilirse, kenti gururla ayakta kalacaktır; lakin gururla gözlerini kör etmiş, kenti olmayan, dışlanmış bir kişi hakkın yolundan sapmaya cüret ederse, ne yanında otururum onun ne de kalbindeki düşünceleri paylaşırım.11

(Amélie Oksenberg Rorty gibi kimi yazarlar daha da ileri gidip son satır için çok daha radikal bir çeviri öneriyor: “kentsiz, insan sınırlarının ötesindeki biri, tiksinti veren bir şey, uzak durulması gereken bir pislik.) Bu bağlamda, birinin (bu kişinin kim olduğunu bilmiyoruzdur henüz) Kreon’un yasağını çiğnediğini ve Polyneikes’in vücudunu toprakla örttüğünü öğrenen koronun bu habere tepki gösterdiğini hatırlamamız gerekir – alttan alta paylanan bu “kentsiz, dışlanmış” kişi Antigone’nin ta kendisidir; şeytani şeyler yapıp devletin önomisini bozmuştur. Oyunun son satırlarında bu durum iyiden iyiye ortaya konur zaten:

Mutluluğun en mühim kısmı

Bilgeliktir – saygısızlık etmemektir

tanrılara, zira burnu büyüklerin böbürlenmeleri

yol açar korkunç cezalara

öyle ki insan bilgeliği ancak ihtiyarlıkta keşfedilebilir.12

Önomi açısından bakıldığında, Antigone hiç kuşkusuz şeytani ve tekinsizdir: Kafa tutma edimi, kentin “güzel düzeni”ni altüst eden, kabından taşmış, aşırı bir ısrar gösterir; hiçbir koşula veya şarta bağlı olmayan etiği ise polis’in ahengini bozar ve bu haliyle “insan sınırlarının ötesinde”dir. İşin ironik tarafı, Antigone’nin kendisini insan düzenini ayakta tutan kadim yasaların hamisi diye sunsa da, garip ve tiksinti uyandıracak kadar insafsız biri gibi hareket etmesidir – muhakkak ki soğuk ve canavarca bir tarafı vardır; sıcak ve insancıl kardeşi İsmene’yle arasındaki tezat da bunu ortaya koyar zaten. “Antigone” ismindeki müphemlik bu tekinsiz boyuta delalet eder: Bu isim “bükülmez” anlamında yorumlanabileceği gibi (zira karşı/karşıt anlamına gelen anti- öneki ile köşe, büklüm, açı gibi anlamlara gelen –gon/-gony’in bileşiminden oluşur), “anneliğe karşı” veya “annenin yerine” anlamında da yorumlanabilir (zira gone kökü “doğuran şey” anlamına gelir – tanrıların kökeni anlatısı anlamındaki teogoni kelimesinde olduğu gibi). Bu iki anlam arasında bir bağlantı olduğunu öne süresi geliyor insanın: Anne olmak kadının “bükülmesi”nin, yani tabiyetinin temel biçimi değil mi; Antigone’nin tavizsiz tavrı kaçınılmaz olarak anneliğin reddini de beraberinde getirmez mi? İşin ironik tarafı, (Hyginus’un 72. fablında anlattıklarına bakılırsa) asıl mitte Antigone’nin anne olmasıdır: Erkek kardeşi Polyneikes’i defnetmeye çalışırken yakalandığı zaman, Kreon onu idam edilmesi için Haimon’a teslim eder – ki vaktiyle Antigone’yle Haimon nişanlanmıştır. Haimon onu öldürmüş gibi yapıp kaçırır, onunla evlenir ve sonunda ondan bir oğlu olur. Zaman akıp geçer ve büyüyen oğlu Thebai’ye gelir. Kreon, Sparta veya Dragon doğumlu erkeklerin soyundan gelenlerin vücudunda bulunan işareti görünce onu tanır. Hiç merhamet göstermez Kreon; bunun üzerine Haimon da kendisini ve karısı Antigone’yi öldürür. Hyginus’un burada, Antigone adıyla bir başka tragedya yazmış olan Euripides’in izinden gittiğine dair kimi işaretler vardır. Euripides’in bu eserinden günümüze kalan birkaç parçanın arasında şöyle bir satır da vardır: “Erkeğin sahip olabileceği en iyi şey, halden anlayan bir eştir” – bu kadın Sophokles’in Antigone’si değildir elbette. Bu hikâyeyi Antigone hikâyesinin kökenlerini bilmeyen birine anlatacak olsaydık, Hyginus’un versiyonunu kiç bir melodram diye görüp geçerdi herhalde.

Antigone geleneksel evrenin ahengini bozan tekinsiz bir figür olsa da, tersi bir ayartıya kapılıp onu kamusal alandan dışlanmış herkes, sesleri duyulmayan herkes, kısacası Agamben’in homo sacer’leri adına konuşan proto-modern bir özgürleşmeci kadın kahraman olarak yorumlamaya da karşı durulmalıdır. Agamben’in analizinin radikal niteliği tümüyle teslim edilmelidir: Homo sacer mefhumu sulandırılıp, hedefi içerme ve/ya dışlamanın sınırlarını yeniden müzakereye açmak/yeniden belirlemek ve böylece simgesel alanın kamusal söylemin hegemonik biçimlenişiyle dışlananların seslerine gitgide daha açık hale gelmesini sağlamak olan bir radikal demokrasi projesi unsuruna dönüştürülmemelidir. Judith Butler’ın Antigone okumasının özü buna dayanır: “Antigone’nin temsil ettiği sınır, ki hiçbir duruşun, hiçbir tercüme edilebilir temsilin mümkün olmadığı bir sınırdır bu… bilinçli kamusal alana onun rezil geleceği olarak musallat olan almaşık bir yasallığın izidir.”13

Antigone kendi iddiasını, tıpkı bugünün Fransa’sındaki kâğıtsızlar gibi, tam ve belirli bir sosyo-ontolojik statüden yoksun olan herkes adına dile getirir ve Butler’ın kendisi de burada Agamben’in Homo Sacer’ine göndermede bulunur.14 İşte bu yüzden, ne Antigone’nin üzerinden hareketle (adına) konuştuğu konumu ne de iddiasının nesnesini saptamaya kalkmalıyız: Antigone erkek kardeşinin eşsiz konumunu vurgulamasına rağmen, bu nesne görünebileceği kadar açık ve net değildir (Oidipus’un kendisi onun (yarı) erkek kardeşi de değil midir?); Antigone’nin konumu sırf dişil değildir, zira eril bir alan olan kamusal ilişkiler alanına girer – devlet başkanı olan Kreon’a hitap ederken onun gibi konuşur, onun otoritesini sapkın/yerinden edilmiş bir şekilde kendine mal eder; ve Hegel’in iddia ettiği, akrabalık adına konuşmaz, zira kendi ailesi düzgün akrabalık düzeninin nihai (ensestvari) bozulmuşluğuna karşılık gelmektedir zaten. Nitekim iddiasıyla Yasa’nın temel hatlarını, Yasa’nın dışlayıp içerdiklerini, yerinden etmiş olur.

Butler kendi okumasını iki ana rakibe, hem Hegel’e hem de Lacan’a karşıt şekilde geliştirir. Hegel’de, çatışma sosyo-simgesel düzene içkin bir şey, etik tözün trajik yarılması olarak kavranır: Kreon ve Antigone bunun iki bileşenine karşılık gelir: devlet ve aile, Gündüz ve Gece, insani yasal düzen ve ilahi yeraltı düzen. Lacan ise tam aksine Antigone’nin, akrabalığa karşılık gelmek şöyle dursun, simgesel düzenin tam da kurucu jestindeki, simgeselleştirmenin imkânsız sıfır-düzeyindeki sınır-konumu üstlendiğini, bu yüzden de ölüm dürtüsüne karşılık geldiğini vurgular: Antigone hâlâ hayattayken, simgesel düzen karşısında çoktan ölmüştür, sosyo-simgesel koordinatlardan dışlanmıştır. Neredeyse diyalektik sentez denebilecek bir çerçeve içinde, Butler bu her iki ucu (Hegel’in çatışmayı sosyo-simgesel düzenin içine yerleştirmesini ve Lacan’ın Antigone’nin sınıra-gitmeye, bu düzenin dışına ulaşmaya karşılık geldiği yorumunu) reddeder: Antigone mevcut simgesel düzeni sırf o düzenin radikal dışarısından hareketle değil, aynı zamanda onun radikal bir şekilde yeniden eklemlenmesini hedefleyen ütopik bir bakış açısıyla baltalar. Antigone (Butler’ın Lacan’a atfettiği şekilde) Ate’nin gizemli alanına girme, Yasa’nın sınırına kadar gitme anlamında “yaşayan ölü” değildir; içinde oturulamaz bir konumu, kamusal alanda –a priori değil, yalnızca bu alanın halihazırda yapılanmış haliyle, tarihsel açıdan olumsal ve özgül koşullarda– hiçbir yeri olmayan bir konumu kamusal olarak üstlenmesi anlamında “yaşayan ölü”dür.

İşte bu, Butler’ın Lacan’a karşı yönelttiği temel iddiasıdır: Lacan’ın radikalliği (Antigone’nin kendisini simgesel düzenin intiharî dışına yerleştirdiği kanısı), bu düzeni, yerleşik akrabalık ilişkiler düzenini yeniden öne sürmüş, nihayetinde ya (sabit patriyarkal) akrabalık ilişkilerinin simgesel Yasasının ya da onun intiharî esrik ihlalinin seçileceğini sessizce varsaymış olur. Peki üçüncü seçeneğe ne demeli: bu akrabalık ilişkilerinin kendilerini yeniden eklemlendirme, yani simgesel Yasa’yı bu sefer değişime açık olumsal toplumsal düzenlemeler dizisi olarak görme seçeneğine? Antigone kamusal alana kabul edilmek için yanıp tutuşan tüm yıkıcı “patolojik” iddialar adına konuşur – ne var ki, bu okumada onun karşılık geldiği şey homo sacer’le bir tutulursa Agamben’in analizinin temel itkisi gözden kaçırılmış olur: Agamben’de tam yurttaşları homo sacer’den ayıran sınırı onların seslerine kulak verilmesine aşama aşama olanak vermek suretiyle “yeniden müzakereye açma”ya yönelik “demokratik” projenin yeri yoktur; Agamben daha ziyade bugünün “post-siyaset”inin, demokratik kamusal alanın kendisinin, nihayetinde hepimizin birer homo sacer olduğumuz olgusunu saklayan bir maske olduğunu ima eder. Öyleyse bu söylediklerimiz, Agamben’in, tıpkı Adorno ve Foucault gibi, toplumlarımızın gelişiminin gizli telosunun “yönetilen dünya”nın topyekûn kapanımı olduğunu, bu dünyada hepimizin “biyosiyaset”in nesnelerine indirgendiğimizi söyleyenlerin safına dosdoğru katıldığı anlamına mı gelir? Agamben “demokratik” bir çıkış yolu olduğunu reddetse de, Aziz Pavlus’a dair ayrıntılı okumalarında, “devrimci” Mesiyanik boyutu şiddetle yeniden öne sürer – ve eğer bu Mesiyanik boyutun herhangi bir anlamı varsa, o da “salt hayat”ın siyasetin nihai sahası olmaktan çıktığıdır.15 Başka bir deyişle, “zamanın sonunu bekleme”yi esas alan Mesiyanik tavırda tam da “salt hayat”ın merkezi yeri askıya alınır; bunun tam aksine, post-siyasetin temel özelliği ise tam da “salt hayat”ı idare edip düzenleme anlamında siyaseti “biyosiyaset”e indirgemesidir.

Hangi Antigone günümüzdeki duruma uyardı peki? Bu soruya bir karşılık bulmaya uğraşırken bir başka üçlüyü hayal ettim: Başlangıç noktası aynı kalıyor ve üç versiyon yalnızca oyunun ortasındaki kritik bir noktada –Antigone ile Kreon arasındaki büyük karşılaşmada– farklılaşıyor:

--- İlk versiyon Sophokles’in vardığı neticeyi izliyor ve sonuçta hüküm veren koro Antigone’nin kendi ilkesinde (fiat justitia pereat mundus16…) kayıtsız şartsız ısrar etmesini övüyor.

--- İkinci versiyon Antigone kazanacak olsa, yani Kreon’u Polyneikes’in usulünce gömülmesine izin vermeye ikna edecek olsa, yani ilkeli tavrı galip gelecek olsa neler olacağını gösteriyor. Bu versiyonda, sonuçta hüküm veren koro pragmatizme dayalı bir Brechtçi methiye şiiri okur: Yönetici sınıfın onura ve katı ilkelere itaat etmeye gücü vardır, oysa sıradan insanlar bunun bedelini öderler.

--- Üçüncü versiyonda, Koro aptalca edilmiş klişe hikmetli lafların satıcısı olmaktan çıkıp aktif bir faile dönüşür. Antigone ile Kreon arasındaki hararetli tartışmanın doruk noktasında, Koro bir adım öne atar ve ikisini de tüm kentin bekasını tehlikeye atan aptal tartışmaları için fırçalar. Bir tür comite de salut public gibi hareket eden Koro kolektif bir organ olarak hâkimiyeti eline alır, yeni bir hukuk dayatır ve böylece Thebai’ye halk demokrasisini yerleştirir. Kreon tahttan indirilir, Kreon da Antigone de tutuklanır, mahkemeye çıkarılır, hemen ölüme mahkûm edilip tasfiye edilir.

Sophokles’in Antigone’si burada böylece Bertolt Brecht’in üç öğretici oyunu (“Jasager”, “Neinsager”, “Jasager 2”) tarzında yeniden anlatılmış olur: Kritik karar verme ânında, olaylar üç farklı yöne gider – daha sonra iki filmde, Krzystof KieŚlowski’nin Kör Talih’i ile Tom Tykwer’in Koş, Lola, Koş’unda kullanılan bir yordamdır bu. Benim öncülümse şu: Böyle bir sahneleme bizi çağımız için hakiki bir Antigone’yle karşı karşıya getirir; böylelikle oyunun kadın kahramanına duyduğumuz sempatiyi ve şefkati acımasızca terk ederiz, onu sorunun bir parçası haline getiririz, bir çıkış yolu öneririz ve bu da insancıl rehavet halindeki bizi sarsar.

Hikâyeyi yeniden anlatma girişimim bilinçli bir şekilde anakronistik. Sadece şunları belirteyim yeter: Koro’nun atıfta bulunduğu Kol Nidre çağımızın ilk binyılının ancak ikinci yarısında ortaya çıkmıştı. Ian Johnston’ın Sophokles çevirisine dayanan bu metinde, Talmud’tan, Euripides’in Elektra’sından, Hegel’in Tinin Fenomenolojisi’nden, Walter Benjamin’in çeviri sanatı hakkındaki denemesinden, Brecht’in şiirlerinden, Orson Welles’in Yurttaş Kane’inden, Paul Claudel’in “Rehine”sinden, Panait Istrati’den, Vladimir Safatle’den, Alenka Zupančič’ten ve daha başkalarından kimi fikirler ve ifadeleri özgürce ödünç aldım. Bu metin bir sanat eseri değil, bir etik-siyasal egzersiz olma iddiasında.

1 Søren Kierkegaard, Either/Or, 1. Cilt, New York: Anchor Books, 1959, s. 137-162.

2 Robert Hutchinson, Elizabeth’s Spy Master, Londra: Orion Books, 2006, s. 168.

3 Richard Holmes, A. O. J. Cockshut’ın Truth to Life’ının değerlendirmesi, The Times, 30 Mayıs 1974.

4 Aslında Hıristiyan trajedi tam bir trajedi değildir artık; saçtığı dehşet trajiğin ötesine geçer. Terry Eagleton “Birçok trajedi teorisyeninin gözünde Agamemnon trajiktir ama Auschwitz” değil” derken bunu yalnız bir kahramanın intiharî tutkusunun etik ihtişamına selam duran, fakat ıstırap çeken milyonlarca sıradan insanın o kadar kahramanca sayılamayacak halini gözardı eden postmodern elitistlere alaycı bir eleştiri olarak dile getirmişti. Gerçi Eagleton’ın bu sözünü düz okumak lazım: Auschwitz trajik değildi; onu trajik görmek bir küfürdür, zira bu zulmün kurbanları öznenin kendisini trajik bir kahraman olarak ortaya koymasını sağlayan asgari kişisel haysiyetten yoksun bırakılmıştı.

5 François Balmès, Dieu, le sexe et la verite, Ramonville Saint-Agne: Érès, 2007, s. 196.

6 Ex-timate: Freud’un Türkçeye genelde tekinsiz diye çevrilegelen “unheimlich” terimi üzerine yeniden düşünen Lacan’ın “exterior” (dış) ile “intimate” (mahrem/samimi/içten) kelimelerinden türettiği bir terim. Lacan bu terime başvurarak, ruhsal hayatın bastırılarak tekinsiz kılınmış ve ruhsal donanımın dışında gibi görünen rahatsız edici bir parçasının aslında gayet bildik, yani mahrem olduğunu ve bu durumun içerisi ile dışarısı, benlik ile başkası arasındaki sınırları aştığını vurgular. Bu terime karşılık şimdilik “dış-içten” karşılığını öneriyorum (ç.n.).

7 Alıntılanan kaynak: Jean-Pierre Kempf ve Jacques Petit, L’Otage, Paris: Archives des Lettres Modernes, 1966, s. 65.

8 A.g.e., s. 53.

9 Burada Anne Carson’ın şu çevirisine göndermede bulunuyorum: Sophocles, Electra, Oxford: Oxford University Press, 2001.

10 Şuradan alıntılandı: www.poemhunter.com/solon

11 Şuradan alıntılandı: www.classics.mit.edu/Sophocles/antigone.html

12 A.g.e.

13 Judith Butler, Antigone’s Claim, New York: Columbia University Press, 2000, s. 40.

14 Butler, a.g.e., s. 81.

15 Bkz. Giorgio Agamben, Le temps qui reste, Paris: Editions Payot & Rivages, 2000.

16 (Lat.) “Dünya mahvolsa da adalet yerini bulmalı” (ç.n.).